<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="tuning_intro.xml" id="preface.tuning">
 <title>Tentang Panduan Ini</title>
 <para>
  <phrase os="osuse">openSUSE</phrase> digunakan dalam banyak skenario penggunaan pada pusat data
  perusahaan dan keperluan saintifik. SUSE memastikan <phrase os="osuse">openSUSE</phrase> di set
  sehingga mengakomodasi tujuan operasi yang berbeda dengan performa
  optimal. Namun, <phrase os="osuse">openSUSE</phrase> harus memenuhi permintaan yang sangat berbeda
  ketika digunakan pada server pengolahan angka dibanding server berkas, sebagai contoh.
 </para>
 <para>
  Pada umumnya, merupakan hal yang tidak mungkin untuk memberikan distro
  yang secara bawaan telah teroptimasi untuk segala jenis kebutuhan. Berdasarkan
  pada kenyataan sederhana bahwa kebutuhan yang berbeda sangat bermacam macam
  dalam berbagai aspek-terutama pola akses I/O, pola akses memori, dan
  penjadwalan proses. Sebuah perilaku yang tepat cocok pada sebuah kebutuhan
  mungkin mengurangi performa pada sebuah kebutuhan yang lain (misal, basis data
  yang mempunyai I/O intensif biasanya mempunyai kebutuhan yang sangat berbeda
  dengan tugas yang membutuhkan CPU sangat tinggi, seperti enkoding video).
  Keluwesan Linux membuat mungkin untuk mengkonfigurasi sistem anda sehingga
  menghasilkan skenario penggunaan terbaik.
 </para>
 <para>
  Manual ini memperkenalkan anda untuk mengawasi dan menganalisis sistem anda.
  Ini juga mendeskripsi metode untuk mengatur resource sistem dan tuning sistem anda.
  Panduan ini <emphasis>tidak</emphasis> memberikan langkah untuk skenario khusus,
  karena tiap server mempunyai permintaan yang berbeda. Panduan ini membuat anda
  menganalisis server anda dan memaksimalkannya.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Catatan Umum Pada Tuning Sistem</term>
   <listitem>
    <para>
     Tuning sistem membutuhkan perencanaan yang hati hati sebelumnya.
     Pelajari langkah mana yang penting untuk meningkatkan sistem anda.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>

  <varlistentry>

   <term><xref linkend="part.tuning.monitoring"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Linux menawarkan banyak macam alat untuk mengawasi hampir semua aspek
     dari sistem. Pelajari bagaimana cara penggunaan alat ini dan cara membaca
     dan menganalisis berkas log sistem.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>

   <term><xref linkend="part.tuning.kerneltrace"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Kernel Linux sendiri menawarkan pemeriksaan tiap bagian dari sistem.
     Bagian ini memperkenalkan anda pada SystemTap, sebuah bahasa skrip
     untuk menulis modul kernel yang dapat digunakan untuk menganalisis
     dan menyaring data. Mengumpulkan informasi debugdan mencari bottleneck
     dengan menggunakan penyambungan kernel dan menggunakan perfmon2 untuk
     mengakses performa CPU. Terakhir, aplikasi monitor dengan bantuan Oprofile.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>

   <term><xref linkend="part.tuning.resources"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Pelajari bagaimana cara menyetting sistem yang sesuai dengan kebutuhan
     server. Ketahui bagaimana cara penggunaan manajemen daya pada saat yang
     sama menjaga performa sistem pada tingkat yang sama dengan kebutuhan
     saat ini.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>

   <term><xref linkend="part.tuning.kernel"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Kernel linux dapat dioptimisasi menggunakan sysctl atau menggunakan 
     sistem berkas <filename>/proc</filename>. Bagian ini melingkupi tuning
     performa I/O dan mengoptimasi proses penjadwalan. Bagian ini juga
     mendeskripsikan prinsip dasar manajemen memori dan menunjukkan bagaimana
     manajemen memori terset dengan baik agar sesuai dengan pola penggunaan
     dan aplikasi yang spesifik. Lebih lanjut, bagian ini mendeskripsikan bagaimana
     mengoptimasi performa jaringan.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>

   <term><xref linkend="part.tuning.dumps"/>
   </term>
   <listitem>
    <para>
     Bagian ini menunjukkan kepada anda bagaimana menganalisis dan menangani
     aplikkasi atau sistem yang crash. Bagian ini memperkenalkan alat penelusuran
     seperti strace atau ltrace dan mendeskripsikan bagaimana menangani sistem
     yang crash menggunakan Kexec dan Kdump.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 
 <para>
  Banyak bab pada manual ini berisi tautan ke dokumentasi tambahan.
  Juga termasuk dokumentasi tambahan yang tersedia pada sistem sebagaimana
  dokumentasi yang tersedia di Internet.
 </para>
 <para>
  section:
  Untuk kilasan dari dokumentasi yang tersedia untuk produk anda dan pemutakhiran
  dokumentasi terbaru, silakan mengacu pada
  <urlink url="http://www.suse.com/documentation"> atau bagian berikut:
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_making_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_source_code_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_acknowl_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
