<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd">
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<chapter xml:base="tuning_how.xml" id="cha.tuning.basics">

 <title>Catatan Umum pada Tuning Sistem</title>
 <abstract>
  <para>
   Manual ini mendiskusikan bagaimana untuk mencari sebab untuk permasalahan
   performa dan menyediakan cara untuk mengatasi masalah tersebut. Sebelum anda
   memulai tuning sistem anda, anda harus yankin bahwa anda sudah mengetahui
   masalah umum dan telah menemukan penyebab (bottleneck) untuk masalah. Anda
   juga harus mempunyai perencanaan mendetail tentang bagaimana melakukan tuning
   sistem, karena melakukan tuning acak tidak akan membantu (bahkan bisa jadi
   membuat semakin kacau).
  </para>
 </abstract>
 <procedure>
  <title>Pendekatan Umum Ketika Tuning Sistem</title>
  <step performance="required">
   <para>
    Yakin tentang masalah yang akan diselesaikan
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Mengetahui masalah umum
   </para>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Mencari bottleneck
   </para>
   <substeps performance="required">
    <step performance="required">
     <para>
      Memonitor sistem dan/atau aplikasi
     </para>
    </step>
    <step performance="required">
     <para>
      Menganalisis data
     </para>
    </step>
   </substeps>
  </step>
  <step performance="required">
   <para>
    Tuning langkah demi langkah
   </para>
  </step>
 </procedure>
 <sect1 id="sec.tuning.basics.what">
  <title>Yakinlah Masalah Apa yang Harus Diselesaikan</title>

  <para>
   Sebelum anda memulai tuning sistem anda, coba deskripsikan masalah
   sesesuai mungkin. Yang jelas, sebuah pernyataan sederhana <quote>Sistem
   gue lemod beud!</quote> bukan merupakan deskripsi masalah yang baik.
   Jika anda berencana melakukan tuning pada Web Server anda agar penyampaian
   laman statis lebih cepat, misal, hal ini bisa membuat perbedaan apa saja
   yang harus ditingkatkan secara umum atau khusus.
  </para>

  <para>
   Terlebih lagi, anda harus yakin anda dapat menerapkan pengukuran pada masalah
   anda, jika tidak, anda tidak akan dapat menentukan keberhasilan dari tuning anda.
   Anda harus selalu bisa membandingkan <quote>sebelum</quote> dan <quote>sesudah</quote>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.tuning.basics.common">
  <title>Menentukan Masalah Umum</title>

  <para>
   Masalah performa sering disebabkan oleh masalah jaringan atau perangkat keras,
   bug / kutu, atau masalah konfigurasi. Yakinkan anda untuk menentukan masalah
   umum seperti pada daftar dibawah sebelum melakukan tuning pada sistem anda:
  </para>

  <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
   <listitem>
    <para>
     Periksa <filename>/var/log/warn</filename> dan
     <filename>/var/log/messages</filename> untuk entri tak biasa.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Periksa (menggunakan <command>top</command> atau <command>ps</command>) apakah 
     ada proses tertentu yang berkelakuan aneh dengan menggunakan jumlah tak biasa dari CPU time atau memori.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Periksa masalah jaringan dengan memeriksa
     <filename>/proc/net/dev</filename>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Jika masalah I/O dengan diska fisik, pastikan hal ini tidak disebabkan
     oleh masalah hardware (periksa diksa dengan <systemitem>smartmontools</systemitems>)
     atau karena diska yang penuh.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Pastikan job di latar belakang terjadwal agar dilaksanakan saat beban
     server sedang rendah. Job tersebut juga harus dijalankan dengan prioritar
     rendah (atur dengan <command>nice</command>).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Jika mesin menjalankan beberapa service menggunakan resource yang sama,
     pertimbangkan untuk memindahkan service itu ke server lain.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Terakhir, pastikan perangkat lunak anda sudah mutakhir.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.tuning.basics.bottleneck">
  <title>Mencari Bottleneck</title>

  <para>
   Mencari bottleneck sangat sering menjadi hal yang paling sulit dalam
   melakukan tuning pada sebuah sistem. <phrase os="osuse">openSUSE</phrase> menawarkan banyak tools untuk membantu
   anda atas tugas ini. Lihat <xref linkend="part.tuning.monitoring"/> untuk
   informasi detail pada aplikasi pengawasan sistem umum dan analisis berkas log.
   Jika masalah tersebut membutuhkan analisis mendalam dan lama, kernel Linux
   menawarkan untuk melakukan analisis semacam itu. Lihat
   <xref linkend="part.tuning.kerneltrace"/> untuk lebih jelas.
  </para>

  <para>
   Jika anda sudah mengumpulkan data, sekarang perlu dianalisis. Pertama, periksa
   apakah perangkat keras server (memori, CPU, bus) dan kapasitas I/O (diska,
   jaringan) cukup. Jika kondisi dasar ini ditemui, mungkin sistem akan
   diuntungkan dengan tuning.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 id="sec.tuning.basics.tuning">
  <title>Langkah Langkah Tuning</title>

  <para>
   Pastikan untuk merencanakan tuning dengan hati-hati. Hal yang sangat penting
   adalah melakukan satu langkah dalam satu waktu. Hanya dengan melakukan
   dengan cara ini anda dapat mengukur apakah perubahan yang dibuat merupakan
   peningkatan atau bahkan mempunyai efek negatif. Tiap aktivitas tuning harus
   diukur dalam waktu yang cukup untuk memastikan anda dapat melakukan analisis
   berdasarkan data yang signifikan. Jika anda tidak mendapatkan efek positif,
   jangan lakukan perubahan permanen. Kemungkinan hal itu bisa menjadi efek
   negatif di masa yang mendatang.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
